\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[14Q,a4paperpaper,]{ltjsbook}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdftitle={エスコフィエ『料理の手引き』全注解},
            pdfauthor={五 島　学（責任編集・訳・注釈）; 河井 健司（訳・注釈）; 春野 裕征（訳）; 山 本　学（訳）; 高 橋　昇（校正）},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\title{エスコフィエ『料理の手引き』全注解}
\author{五 島　学（責任編集・訳・注釈） \and 河井 健司（訳・注釈） \and 春野 裕征（訳） \and 山 本　学（訳） \and 高 橋　昇（校正）}
\date{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% added by mgoto
\usepackage{setspace}


% %%%%%%%%% hyperref %%%%%%%%%%%%%
% \usepackage{refcount}
% \usepackage[unicode=true,hyperfootnotes=false,pageanchor]{hyperref}
% \hypersetup{hyperindex=false,%
%              breaklinks=true,%
%              bookmarks=true,%
%              pdfauthor={五島　学},%
%              pdftitle={エスコフィエ『料理の手引き』全注解},%
%              colorlinks=false%true,%
%              %colorlinks=true,%
%              citecolor=blue,%
%              urlcolor=cyan,%
%              linkcolor=magenta,%
%              bookmarksdepth=subsubsection,%
%              pdfborder={0 0 0},%
%              hyperfootnotes=false,%
%              plainpages=false,
%              }
% \urlstyle{same}





%% 欧文フォント設定 Libertine/Biolinum
\setmainfont[Ligatures=Historic,Scale=1.0]{Linux Libertine O}
\setsansfont[Ligatures=TeX, Scale=MatchLowercase]{Linux Biolinum O} 
%\usepackage{libertine}
\usepackage{unicode-math}
\setmathfont[Scale=1.2]{libertinusmath-regular.otf}
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luatexja-fontspec}
%\ltjdefcharrange{8}{"2000-"2013, "2015-"2025, "2027-"203A, "203C-"206F}
%\ltjsetparameter{jacharrange={-2, +8}}
\usepackage{luatexja-ruby}

\newopentypefeature{PKana}{On}{pkna} % "PKana" and "On" can be arbitrary string
%%%%明朝にIPAexMincho、ゴチ(太字)にMoboGoBを使う設定。和文カナプロプーショナル使用可能だが読みづらくなる。
\setmainjfont[%
     %YokoFeatures={JFM=prop,PKana=On},%
     %CharacterWidth=AlternateProportional,%
%    CharacterWidth=Proportional,%Mogo, IPAExMinchoには不可
     %Kerning=On,%
     BoldFont={ MoboGoB },%
     ItalicFont={ MoboGoB },%
     BoldItalicFont={ MoboGoExB }%
     % ]{ MogaHMin }
     ]{ IPAExMincho }
     % ]{ IPAmjMincho }
\setsansjfont[%
     %YokoFeatures={JFM=prop,PKana=On},%
     %CharacterWidth=AlternateProportional,%
     % CharacterWidth=Proportional,%Mobo, IPAExGOthicには不可
     %Kerning=On,
     BoldFont={ MoboGoB },%
     ItalicFont={ MoboGoB },%
     BoldItalicFont={ MoboGoExB }%
     % ]{ MoboGo}
     ]{ IPAExGothic }
     % %  %%%% 和文仮名プロプーショナルここまで

     
\renewcommand{\bfdefault}{bx}%和文ボールドを有効にする
\renewcommand{\headfont}{\gtfamily\sffamily\bfseries}%和文ボールドを有効にする


%文字サイズ、見出しなどの再定義
\makeatletter
%\renewcommand{\large}{\jsc@setfontsize\large\@xipt{14}}
%\renewcommand{\Large}{\jsc@setfontsize\Large{13}{15}}

\newcommand{\medlarge}{\fontsize{11}{13}\selectfont}
\newcommand{\medsmall}{\fontsize{9.23}{9.5}\selectfont}
\newcommand{\twelveq}{\jsc@setfontsize\twelveq{9.230769}{9.75}\selectfont}
\newcommand{\thirteenq}{\jsc@setfontsize\fourteenq{10}{11}\selectfont}
\newcommand{\fourteenq}{\jsc@setfontsize\fourteenq{10.7692}{13}\selectfont}
\newcommand{\fifteenq}{\jsc@setfontsize\fifteenq{11.53846}{14}\selectfont}
\makeatletter
\renewcommand{\chapter}{%
  \if@openleft\cleardoublepage\else
  \if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi\fi
  \plainifnotempty % 元: \thispagestyle{plain}
  \global\@topnum\z@
  \if@english \@afterindentfalse \else \@afterindenttrue \fi
  \secdef
    {\@omit@numberfalse\@chapter}%
    {\@omit@numbertrue\@schapter}}
\def\@chapter[#1]#2{%
  \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
    \if@mainmatter
      \refstepcounter{chapter}%
      \typeout{\@chapapp\thechapter\@chappos}%
      \addcontentsline{toc}{chapter}%
        {\protect\numberline
        % {\if@english\thechapter\else\@chapapp\thechapter\@chappos\fi}%
        {\@chapapp\thechapter\@chappos}%
        #1}%
    \else\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}\fi
  \else
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
  \fi
  \chaptermark{#1}%
  \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\jsc@mpt}}%
  \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\jsc@mpt}}%
  \if@twocolumn
    \@topnewpage[\@makechapterhead{#2}]%
  \else
    \@makechapterhead{#2}%
    \@afterheading
  \fi}
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{0\Cvs}% 欧文は50pt
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        \huge\headfont \@chapapp\thechapter\@chappos%変更
        \par\nobreak
        \vskip \Cvs % 欧文は20pt
      \fi
    \fi
    \interlinepenalty\@M
    \huge \headfont #1\par\nobreak
    \vskip 1\Cvs}} % 欧文は40pt%変更

\renewcommand{\section}{%
    \if@slide\clearpage\fi
    \@startsection{section}{1}{\z@}%
    {\Cvs \@plus.5\Cdp \@minus.2\Cdp}% 前アキ
    % {.5\Cvs \@plus.3\Cdp}% 後アキ
    {.5\Cvs}
    {\normalfont\Large\headfont\bfseries\centering}}%変更

\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{\z@}%
    {\Cvs \@plus.5\Cdp \@minus.2\Cdp}% 前アキ
    % {.5\Cvs \@plus.3\Cdp}% 後アキ
    {.5\Cvs}
  %  {\normalfont\large\headfont\bfseries\centering}} %変更
    {\normalfont\large\headfont\centering}} %変更

\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{\z@}%
  % {0\Cvs \@plus.8\Cdp \@minus.6\Cdp}%変更
    {1sp \@plus.5\Cdp \@minus.5\Cdp}%変更
    {\if@slide .5\Cvs \@plus.3\Cdp \else \z@ \fi}%
    % {\normalfont\medlarge\headfont\leftskip -1\zw}}
    {\normalfont\medlarge\headfont\leftskip -1\zw}}

\renewcommand{\paragraph}{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
    {0.5\Cvs \@plus.5\Cdp \@minus.2\Cdp}%
    % {\if@slide .5\Cvs \@plus.3\Cdp \else -1\zw\fi}% 改行せず 1\zw のアキ
    {1sp}%後アキ
    {\normalfont\normalsize\headfont}}
\renewcommand{\subparagraph}{\@startsection{subparagraph}{5}{\z@}%
    {\z@}{\if@slide .5\Cvs \@plus.3\Cdp \else -.5\zw\fi}%
    {\normalfont\normalsize\headfont\hskip-.5\zw\noindent}}  

\newcommand{\frchap}[1]{\vspace*{-2ex}%
 \begin{center}\normalfont\headfont\LARGE\setstretch{0.8}
 \scshape#1\normalfont\normalsize
\end{center}\vspace{0.5\zw}\setstretch{1.0}}

\newcommand{\frsec}[1]{\vspace*{-2ex}%
 \begin{center}\normalfont\headfont\large\setstretch{0.8}
 \scshape#1\normalfont\normalsize
\end{center}\vspace{0.5\zw}\setstretch{1.0}}
  
\newcommand{\frsecb}[1]{\vspace*{-2ex}%
\begin{center}\normalfont\headfont\medlarge\setstretch{0.8}%
  \hspace{1em}\scshape#1\normalfont\normalsize%
\end{center}\vspace{0.5\zw}\setstretch{1.0}}
\makeatother

\newenvironment{frchapenv}%
{\begin{center}\vskip-2ex\normalfont\headfont%
    \LARGE\scshape\setstretch{0.8}}%
  {\end{center}\vspace{0.5\zw}\setstretch{1.0}}

% \newenvironment{frsecenv}{\vspace*{-2ex}%
% \begin{center}\normalfont\headfont\medlarge\setstretch{0.8}%
%   \hspace{1em}\normalfont\normalsize\scshape%
% }{\end{center}\vspace{0.5\zw}\setstretch{1.0}}

\newenvironment{frsecbenv}
{\begin{center}\vskip-2\zw\normalfont\headfont%
    \medlarge\scshape\setstretch{0.8}\hspace{1em}}%
  {\end{center}\vspace{0.5\zw}\setstretch{1.0}}
\newenvironment{frsecenv}%
{\begin{center}\vskip-2ex\normalfont\headfont%
    \normalsize\scshape\large\setstretch{0.8}}%
  {\end{center}\vspace{0.5\zw}\setstretch{1.0}}

\newenvironment{frsubenv}{\begin{spacing}{0.2}\setlength{\leftskip}{-1\zw}\bfseries}{\end{spacing}\normalfont\normalsize\setlength{\leftskip}{0pt}\par\vspace{1.1\zw}}

\newcommand{\frsub}[1]{\begin{frsubenv}#1\end{frsubenv}\par\vspace{1.1\zw}}


\renewcommand{\thechapter}{}
\renewcommand{\thesection}{\hskip-1\zw}
\renewcommand{\thesubsection}{}
\renewcommand{\thesubsubsection}{}
\renewcommand{\theparagraph}{}


% \makeatletter
% \@removefromreset{subsubsection}{subsection}
% \def\thesubsubsection{\arabic{subsubsection}.}
% \newcounter{rnumber}
% \renewcommand{\thernumber}{\refstepcounter{rnumber} }
\makeatother
\renewcommand{\prepartname}{\if@english Part~\else {}\fi}
\renewcommand{\postpartname}{\if@english\else {}\fi}
\renewcommand{\prechaptername}{\if@english Chapter~\else {}\fi}
\renewcommand{\postchaptername}{\if@english\else {}\fi}
\renewcommand{\presectionname}{}%  第
\renewcommand{\postsectionname}{}% 節

%\makeatletter
\def\ps@headings{%
  \let\@oddfoot\@empty
  \let\@evenfoot\@empty
  \def\@evenhead{%
    \if@mparswitch \hss \fi
    \underline{\hbox to \fullwidth{\ltjsetparameter{autoxspacing={true}}
%      \textbf{\thepage}\hfil\leftmark}}%
       \normalfont\thepage\hfill\scshape\small\leftmark\normalfont}}%
    \if@mparswitch\else \hss \fi}%
  \def\@oddhead{\underline{\hbox to \fullwidth{\ltjsetparameter{autoxspacing={true}}
        {\if@twoside\scshape\small\rightmark\else\scshape\small\leftmark\fi}\hfil\thepage\normalfont}}\hss}%
  \let\@mkboth\markboth
  \def\chaptermark##1{\markboth{%
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        \if@omit@number\else
          \@chapapp\thechapter\@chappos\hskip1\zw
        \fi
      \fi
    \fi
    ##1}{}}%
  \def\sectionmark##1{\markright{%
%    \ifnum \c@secnumdepth >\z@ \thesection \hskip1\zw\fi
    \ifnum \c@secnumdepth >\z@ \thesection \hskip-1\zw\fi
    ##1}}}%
\makeatother


%%%%%%%%%レシピと本文%%%%%%%%%%%%
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{3\zw}

%%% 本文
\newenvironment{main}{\setlength{\parindent}{1\zw}}{}
%%% レシピ
% \setlength{\columnwidth}{24\zw}
%本文ヨリ小%\small
%\newenvironment{recette}{\setlength{\parindent}{0pt}\begin{small}\begin{spaceing}{0.8}\begin{multicols}{2}}{\end{multicols}\end{spacing}\end{small}}
%本文やや小%\medsmall
%\newenvironment{recette}{\setlength{\parindent}{0pt}\begin{medsmall}\begin{spacing}{0.75}\begin{multicols}{2}}{\end{multicols}\end{spacing}\end{medsmall}}
%本文ナミ(無指定)
\newenvironment{recette}{\setlength{\parindent}{0pt}\begin{spacing}{0.8}\begin{multicols}{2}\setlength\topskip{.8\baselineskip}}{\end{multicols}\end{spacing}}

%リスト環境
\def\tightlist{\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt}%pandoc対策

\makeatletter
  \parsep   = 0pt
  \labelsep = .5\zw
  \def\@listi{%
     \leftmargin = 0pt \rightmargin = 0pt
     \labelwidth\leftmargin \advance\labelwidth-\labelsep
     \topsep     = 0pt%\baselineskip
     %\topsep -0.1\baselineskip \@plus 0\baselineskip \@minus 0.1 \baselineskip
     \partopsep  = 0pt \itemsep       = 0pt
     \itemindent = -.5\zw \listparindent = 0\zw}
  \let\@listI\@listi
  \@listi
  \def\@listii{%
     \leftmargin = 1.8\zw \rightmargin = 0pt
     \labelwidth\leftmargin \advance\labelwidth-\labelsep
     \topsep     = 0pt \partopsep     = 0pt \itemsep   = 0pt
     \itemindent = 0pt \listparindent = 1\zw}
  \let\@listiii\@listii
  \let\@listiv\@listii
  \let\@listv\@listii
  \let\@listvi\@listii
\makeatother

%%%% 本文中の参照ページ番号表示 %%%%%%%

\makeatletter

%\AtBeginDocument{%
%  \DeclareRobustCommand\ref{\@ifstar\@refstar\@refstar}%
%  \DeclareRobustCommand\pageref{\@ifstar\@pagerefstar\@pagerefstar}}
\let\orig@Hy@EveryPageAnchor\Hy@EveryPageAnchor
\def\Hy@EveryPageAnchor{%
    \begingroup
    \hypersetup{pdfview=Fit}%
    \orig@Hy@EveryPageAnchor
    \endgroup
  }
  \usepackage{etoolbox}
\if@mainmatter{\let\myhyperlink\hyperlink%
\renewcommand{\hyperlink}[2]{\myhyperlink{#1}{#2} [p.\getpagerefnumber{#1}{}] }}
  \AtBeginEnvironment{recette}{%
\let\myhyperlink\hyperlink%
\renewcommand{\hyperlink}[2]{\myhyperlink{#1}{#2} [p.\getpagerefnumber{#1}{}] }}
  \AtBeginEnvironment{main}{%
\let\myhyperlink\hyperlink%
\renewcommand{\hyperlink}[2]{\myhyperlink{#1}{#2} [p.\getpagerefnumber{#1}{}] }}
\makeatother

%%%% pandoc が三点リーダーを勝手に変える対策
\renewcommand{\ldots}{\noindent…}

%%% 脚注番号のページ毎のリセットと脚注位置の調整
%\renewcommand{\footnotesize}{\small}

\makeatletter

\usepackage[bottom,perpage,stable]{footmisc}%
%\setlength{\skip\footins}{4mm plus 4mm}
%\usepackage{footnpag}
\renewcommand\@makefntext[1]{%
  \advance\leftskip 0\zw
  \parindent 1\zw
  \noindent
  \llap{\@thefnmark\hskip0.5\zw}#1}


\let\footnotes@ve=\footnote
\def\footnote{\inhibitglue\footnotes@ve}
\let\footnotemarks@ve=\footnotemark
%\def\footnotemark{\inhibitglue\footnotemarks@ve}
\renewcommand{\footnotemark}{\footnotemarks@ve}%変更
% %\def\thefootnote{\ifnum\c@footnote>\z@\leavevmode\lower.5ex\hbox{(}\@arabic\c@footnote\hbox{)}\fi}
\renewcommand{\thefootnote}{\ifnum\c@footnote>\z@\leavevmode\hbox{}\@arabic\c@footnote\hbox{)}\fi}


%%%%インデックス準備
%\usepackage{makeidx}
\usepackage{index}
%\usepackage[useindex]{splitidx}
\newindex{src}{idx1}{ind1}{ソース名から料理を探す}
\makeindex
 
 \makeatletter
\renewenvironment{theindex}{% 索引を3段組で出力する環境
    \if@twocolumn
      \onecolumn\@restonecolfalse
    \else
      \clearpage\@restonecoltrue
    \fi
    \columnseprule.4pt \columnsep 2\zw
    \ifx\multicols\@undefined
      \twocolumn[\@makeschapterhead{\indexname}%
      \addcontentsline{toc}{chapter}{\indexname}]%
    \else
      \ifdim\textwidth=\fullwidth
        \setlength{\evensidemargin}{\oddsidemargin}
        \setlength{\textwidth}{\fullwidth}
        \setlength{\linewidth}{\fullwidth}
        \begin{multicols}{3}[\chapter*{\indexname}%
        \addcontentsline{toc}{chapter}{\indexname}]%
      \else
        \begin{multicols}{2}[\chapter*{\indexname}%
        \addcontentsline{toc}{chapter}{\indexname}]%
      \fi
    \fi
    \@mkboth{\indexname}{}%
    \plainifnotempty % \thispagestyle{plain}
    \parindent\z@
    \parskip\z@ \@plus .3\jsc@mpt\relax
    \let\item\@idxitem
    \raggedright
    \footnotesize\narrowbaselines
  }{
    \ifx\multicols\@undefined
      \if@restonecol\onecolumn\fi
    \else
      \end{multicols}
    \fi
    \clearpage
  }
 \makeatother

\makeatletter
%%%%%%%% Lua GC
\patchcmd\@outputpage{\stepcounter{page}}{%
  \directlua{%
	if jit then
      local k = collectgarbage("count")
      if k>900000 then 
        collectgarbage("collect")
        texio.write_nl("term and log", "GC: ", math.floor(k), math.floor(collectgarbage("count")))
      end
	end
  }%
  \stepcounter{page}%
}{}{}
\makeatother



%% レイアウト調整(A4Paper,14Q,twoside,ltjsbook.cls) 
%%
\setlength{\hoffset}{0\zw}
\setlength{\oddsidemargin}{0\zw}
\setlength{\evensidemargin}{-1\zw}
% \setlength{\oddsidemargin}{1\zw}%製本時に右ページのみをオフセット
%\setlength{\evensidemargin}{0pt}%
\setlength{\fullwidth}{47\zw}
\setlength{\textwidth}{47\zw}%%ltjsclassesのみ有効
%\setlength{\fullwidth}{159mm}
%\setlength{\textwidth}{159mm}
\setlength{\marginparsep}{0pt}
\setlength{\marginparwidth}{0pt}
\setlength{\footskip}{0pt}
\setlength{\voffset}{-17mm}
\setlength{\textheight}{260mm}
\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\atoaki}{\vspace{1.25mm}}

%%分数の表記Obsolete
\usepackage{xfrac}
\let\frac\sfrac

\usepackage{sauceindexdef}





\begin{document}
\maketitle

\begin{main}

\hypertarget{legumes-farineux-et-pates-alimentaires}{%
\chapter{XIII.　野菜料理・パスタ}\label{legumes-farineux-et-pates-alimentaires}}

\begin{frchapenv}

Légumes --- Farineux et Pâtes alimentaires

\end{frchapenv}

\hypertarget{serie-des-legumes}{%
\section{野菜料理}\label{serie-des-legumes}}

\begin{frsecenv}

Série des Légumes

\end{frsecenv}

\begin{center}
\headfont\large 野菜の仕込みにおける注意事項\label{observations-sur-les-operations-preliminaires}

\normalfont\textit{Observation sur les Opérations préliminaires.}
\end{center}

\normalfont\normalsize

\hypertarget{blanchissage}{%
\subsection[下茹で]{\texorpdfstring{下茹で\footnote{variété
  （ヴァリエテ）野菜についての場合通常は「品種」と訳すが、ここではバラエティ、種類くらいの意。なお、いわゆる「アスパラソバージュ」asperges
  sauvages
  （アスペルジュソヴァージュ）はまったくの別種であり、ここには含まれていない。栽培種としてのアスパラガスの歴史は古く、古代ローマまで遡れるとされている。4〜5世紀ごろに成立した「アピキウス」においても、「アスパラガスはよく乾燥させ、熱湯で固めにさっと茹でる」とある(III-72)。また、ベルトラン・ゲガンの訳注によれば、ラヴァンナ産がもっとも珍重され、アフリカ産のもののほうが大きかったにもかかわらず、人気だったという。プリニウスによれば、栽培種のアスパラガスは胃によく、催淫作用もあるということだった(III-66,
  p.64n)。その後、中世の料理書で言及されることもなく、姿を消したかのように見えたが、16世紀末のオリヴィエ・ド・セール『農業経営論』においては、アーティチョークと同様に重要な野菜として扱われており、茎の部分15cm程度を軟白する栽培方法が示されている(pp.833-384)。17世紀になると、1651年のラ・ヴァレーヌ『フランス料理の本』において、オランデーズソースの原型ともいえる「白いソース」のレシピが中心となっている、アスパラガス・白いソース添え、が掲載されるにようになり(p.238)、この野菜の人気が復活したことがうかがえる（\protect\hyperlink{sauce-ollandaise}{オランデーズソース}訳注も参照）。}}{下茹で}}\label{blanchissage}}

\begin{frsecbenv}

Blanchissage

\end{frsecbenv}

この作業を行なう場合、2つのケースに分けられる。第1に、例えばほうれんそう、プチポワ、アリコヴェール等の一般的な青物野菜の場合、完全に火を通すのが目的。たっぷりの湯で手早く茹で、クロロフィルすなわち葉緑素を失わないよう注意すること。第2は、野菜に本来あるえぐ味を消す目的\footnote{プロヴァンスでは
  Artichaut Violet de Provence
  という品種がもっとも有名。この品種は草勢がおとなしく、小振りの花蕾を若どりしてポワヴラードとして出荷されることも多い。}。例えばキャベツ、セロリ、シコレ等。原則的に、若どりの野菜は下茹でしない。下茹でで完全に火を通してしまう野菜については、1リットルあたり7gの塩を湯に加えること。

\hypertarget{rafraichissage}{%
\subsection[冷水にはなす]{\texorpdfstring{冷水にはなす\footnote{Argenteuil
  （アルジョントゥイユ）。パリ近郊の地名。かつてここでアスパラガスの生産が盛んだったという。またこの地名を冠した品種が21
  世紀になった現在でも主流であることは事実。穂先がやや紫がかる傾向にあるが基本的には緑色の品種。}}{冷水にはなす}}\label{rafraichissage}}

\begin{frsecbenv}

Rafraîchissage

\end{frsecbenv}

下茹で後に冷水にとるのは、野菜をブレゼにする場合と、オペレーションの都合から事前に茹でておかなければならない場合だけにすること。また、後でバターやクリームであえる場合、冷水にとると風味が負けてしまうので注意。

\hypertarget{cuisson-des-legumes-a-l-anglaise}{%
\subsection[アラングレーズ]{\texorpdfstring{アラングレーズ\footnote{ホワイトアスパラガスは「品種」ではなく栽培方法が異なる（軟白の工程が入る）。理屈のうえではどんな品種であってもホワイトアスパラガスにすることは可能。秋のうちに地上部を切り落し、根株を中心にプラウ（鋤の一種）などを用いて土を盛り上げる。全体に大きなかまぼこのような格好になる。春になると、地中深くの根株から伸びてきたアスパラガスの茎は日光に当たっていないので軟白されている。それを地上に出る直前に収穫する。収穫は一定期間で終了させ、盛り上げた土を平らに戻し、緑の茎葉を茂らせて翌年のために根株を養成する。トラクタがプラウを曳けるようかなり条間を広くとる必要があり、単位面積あたりの収量は低い。かつては缶詰の材料として北海道で盛んに栽培されていたが、だんだん生産量が落ちている。近年日本ではハウス栽培で土盛りをせずトンネルに遮光率100％のシートで暗闇を作って栽培する方式が増えつつある。いずれもフランス料理においてあまり高い評価を得られていないのは、品種の選定と栽培方法に負うところが大きいだろう。}}{アラングレーズ}}\label{cuisson-des-legumes-a-l-anglaise}}

\begin{frsecbenv}

Cuisson des légumes à l'anglaise

\end{frsecbenv}

沸騰した湯で茹でるだけでいい。次によく湯切りをして、さらに水気をとばす。野菜料理用の深皿に盛りつけ、貝殻形のバターを添えて供する。味付けは食べ手自身に行なっていただく。葉物野菜なら何でもこのアラングレーズで調理、提供可能。

\hypertarget{cuisson-des-legumes-secs}{%
\subsection[乾燥豆]{\texorpdfstring{乾燥豆\footnote{サルデーニャ王国の宰相として、国王ヴィットーリオ・エマヌエーレ2
  世ととにも、リソルジメント（イタリア統一運動）を率いた。巧みな外交戦略によりイタリア統一を実現させた英雄のひとりと見なされている。イタリア王国成立後も首相、外相として活躍した。イタリアのおもな都市には必ずといっていい程、彼の名を冠した「カヴール通り」がある。なお、歴史的には北イタリアおよび南フランスのニース周辺にいたる地域をめぐって、オーストリア、フランス、イタリアが領土の奪い合いが行なわれ、イタリア統一後、「未回収のイタリア」運動ではニース周辺をイタリアに編入しようとイタリアは強く主張していた。まさしくエスコフィエの少年時代、ニースでフランス料理の修業を始めた頃のことでもあり、彼の自身がフランス人たる意識は否が応にも強まったものと思われる。}}{乾燥豆}}\label{cuisson-des-legumes-secs}}

\begin{frsecbenv}

Cuisson des légumes secs

\end{frsecbenv}

乾燥豆を水に漬けてもどすのはよろしくない。その年に穫れた良質のものなら、水から弱火でゆっくり沸かして茹でるだけでいい。あく取りをして香味野菜
\footnote{現在ではオランダの種苗会社が交配したF1品種が増えている。}を加え、蓋をしてごく弱火で茹でる。

あまりにも古い豆や品質が劣るものはあらかじめ水でもどしてもいい。ただし、豆が膨れるのに必要な時間きっかり、つまり1時間半から2時間程度に留めること。

何時間も水につけておくと、発酵が始まってしまう。そうなる美味さもほとんどなくなってしまうし、豆の組織が損なわれて使いものにならなくなってしまうことさえある。

\hypertarget{braisage-des-legumes}{%
\subsection[野菜のブレゼ]{\texorpdfstring{野菜のブレゼ\footnote{この場合、花萼をまったく残さずに小さな皿、あるいはタルトレットの形状に剥くことになるので、上から
  \(\frac{1}{3}\) 〜 \(\frac{3}{4}\)
  は切り落すことになる。また、本文では言及されていないが、もし多少でも茎が付いている場合は、底面が安定するように平らに切り落しておくこと。}}{野菜のブレゼ}}\label{braisage-des-legumes}}

\begin{frsecbenv}

Braisage des légumes

\end{frsecbenv}

野菜は事前に湯がいて冷水にとり、その後に余分な葉などを切り落して成形する。\protect\hyperlink{braisage}{肉料理のブレゼ}と同様に、鍋の底と周囲に豚背脂のシートを張り、野菜を入れる。上面を背脂のシートで覆う。鍋に蓋をして弱火でかるく汗をかかせるように蒸し煮\footnote{現在のベ゙ルギー西部からフランス北部にかけて
  の北海に面する地域。フランダース。\protect\hyperlink{garniture-a-la-flamande}{ガルニチュール・フランドル風}訳注参照。本文ではとくに指定されていないが、概説部分に「ベルギー産ホワイトアスパラガス」の説明があること、初版の料理名が「ホワイトアスパラガス・フランドル風」であることを考慮する必要がある。}した後、材料がかぶる高さまで\protect\hyperlink{fonds-blanc-ordinaire}{白いフォン}を注ぐ。鍋に蓋をし、中温のオーヴンに入れて火を通す。

火が通ったら、野菜を取り出して水気をきり、料理での用途に合わせて成形する。その後すぐに使う場合は、煮汁の浮き脂を取り除いて\footnote{dégraisser
  （デグレセ）。}から煮詰め、野菜とともにソテー鍋で保温する。事前に仕込んでおく場合には、鍋から皿あるいは専用の陶製の器に広げる。煮汁は浮き脂を取り除かずにそのまま加える。バターを塗った紙で覆ってストックしておく。

\hypertarget{sauce-des-legumes-braises}{%
\subsection{野菜のブレゼのソース}\label{sauce-des-legumes-braises}}

\begin{frsecbenv}

Sauce des légumes braisés

\end{frsecbenv}

ブレゼの煮汁を煮詰め、浮き脂を丁寧に取り除いて使う。場合によっては\protect\hyperlink{glace-de-viande}{グラスドヴィアンド}、あるいは相応量の\protect\hyperlink{sauce-demi-glace}{ドゥミグラス}を加える。どちらの場合も、バターを加えてソースをまろやかに仕上げる。必要ならレモン果汁をほんの少量加える。

\hypertarget{liaison-des-legumes-vert-au-beurre}{%
\subsection{青物野菜をバターであえる}\label{liaison-des-legumes-vert-au-beurre}}

\begin{frsecbenv}

Liaison des légumes verts au beurre

\end{frsecbenv}

茹でた野菜はしっかりと水をきっておく。味付けをしてバターを加え、鍋をあおるようにしてバターが野菜全体にまわるようにする。バターを加えるのは\textbf{
火から外した状態}で行なうこと。そうすればバターの風味が失なわれずに仕上がる。

\hypertarget{liaison-des-legumes-a-la-creme}{%
\subsection{生クリームであえる}\label{liaison-des-legumes-a-la-creme}}

\begin{frsecbenv}

Liaison des légumes à la crème

\end{frsecbenv}

この方法で調理する場合は、野菜をやや固めの状態になるよう下茹でしておくこと。よく水気をきってから野菜を鍋に入れる。沸かした生クリームを野菜が上に顔を出す程度に加える。時々、ヘラでゆっくりかきまぜ\footnote{プロヴァンス地方に自生する乳茸の一種。もとはこの茸を用いた料理だったといわれるが、どんな種類の茸を用いてもよいとされる。実際には、いわゆるマッシュルームを用いたデュクセル・セッシュを使うケースが多い。}ながら火入れを仕上げる。

クリームがほぼすっかり煮詰まったら、バターとレモン果汁少々を加える。必要なら、生クリームに\protect\hyperlink{sauce-creme}{ソース・クレーム}を少量加えてもいい。

\hypertarget{cremes-et-puree-de-legumes}{%
\subsection{野菜のクレームとピュレ}\label{cremes-et-puree-de-legumes}}

\begin{frsecbenv}

Crèmes et Purées de légumes

\end{frsecbenv}

乾燥豆とでんぷん質の野菜は裏漉ししてピュレにする。次にバター1片を加えて火にかけ、水気をとばす。牛乳か生クリームを加えて濃さを調節して仕上げる。

アリコヴェール、カリフラワー等のように水分の多い野菜をピュレにする場合は、濃度を出すため、その野菜との相性のいいでんぷん質の野菜のピュレを加えること。

野菜の\textbf{クレーム}にする場合は、でんぷん質の野菜のピュレではなく、しっかりした味で濃く仕上げた\protect\hyperlink{sauce-bechamel}{ベシャメルソース}を加える。

\end{main}

\newpage

\begin{main}

\hypertarget{artichauts}{%
\subsection[アーティチョーク]{\texorpdfstring{アーティチョーク\footnote{variété
  （ヴァリエテ）野菜についての場合通常は「品種」と訳すが、ここではバラエティ、種類くらいの意。なお、いわゆる「アスパラソバージュ」asperges
  sauvages
  （アスペルジュソヴァージュ）はまったくの別種であり、ここには含まれていない。栽培種としてのアスパラガスの歴史は古く、古代ローマまで遡れるとされている。4〜5世紀ごろに成立した「アピキウス」においても、「アスパラガスはよく乾燥させ、熱湯で固めにさっと茹でる」とある(III-72)。また、ベルトラン・ゲガンの訳注によれば、ラヴァンナ産がもっとも珍重され、アフリカ産のもののほうが大きかったにもかかわらず、人気だったという。プリニウスによれば、栽培種のアスパラガスは胃によく、催淫作用もあるということだった(III-66,
  p.64n)。その後、中世の料理書で言及されることもなく、姿を消したかのように見えたが、16世紀末のオリヴィエ・ド・セール『農業経営論』においては、アーティチョークと同様に重要な野菜として扱われており、茎の部分15cm程度を軟白する栽培方法が示されている(pp.833-384)。17世紀になると、1651年のラ・ヴァレーヌ『フランス料理の本』において、オランデーズソースの原型ともいえる「白いソース」のレシピが中心となっている、アスパラガス・白いソース添え、が掲載されるにようになり(p.238)、この野菜の人気が復活したことがうかがえる（\protect\hyperlink{sauce-ollandaise}{オランデーズソース}訳注も参照）。}}{アーティチョーク}}\label{artichauts}}

\begin{frsecbenv}

Artichauts

\end{frsecbenv}

\index{artichaut@artichaut|(}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク|(}

\end{main}

\begin{recette}

\hypertarget{artichauts-a-la-barigoule}{%
\subsubsection[アーティチョーク・バリグール]{\texorpdfstring{アーティチョーク・バリグール\footnote{プロヴァンス地方に自生する乳茸の一種。もとはこの茸を用いた料理だったといわれるが、どんな種類の茸を用いてもよいとされる。実際には、いわゆるマッシュルームを用いたデュクセル・セッシュを使うケースが多い。}}{アーティチョーク・バリグール}}\label{artichauts-a-la-barigoule}}

\begin{frsubenv}

Artichauts à la Barigoule

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichautl!barigoule@--- à la Barigoule}
\index{barigoule@barigoule!artichauts@Artichauts à la ---}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!はりくーる@---・バリグール}
\index{はりくーる@バリグール!あーていちよーく@アーティチョーク・---}
\srcDemiGlace{artichaut barigoule}{Artichauts à la Barigoule}{あーていちよーくはりくーる}{アーティチョーク・バリグール}

アーティチョークは新鮮で柔らかいものを選ぶこと。花蕾の上部\footnote{この場合、花萼をまったく残さずに小さな皿、あるいはタルトレットの形状に剥くことになるので、上から
  \(\frac{1}{3}\) 〜 \(\frac{3}{4}\)
  は切り落すことになる。また、本文では言及されていないが、もし多少でも茎が付いている場合は、底面が安定するように平らに切り落しておくこと。}を切り落し、周囲の花萼をナイフで削り取る\footnote{Argenteuil
  （アルジョントゥイユ）。パリ近郊の地名。かつてここでアスパラガスの生産が盛んだったという。またこの地名を冠した品種が21
  世紀になった現在でも主流であることは事実。穂先がやや紫がかる傾向にあるが基本的には緑色の品種。}。\protect\hyperlink{blanchissage}{下茹で}し、それから繊毛を取り除く。完全に取り除くよう心を配ること\footnote{現在ではオランダの種苗会社が交配したF1品種が増えている。}。

内側に塩こしょうする。\protect\hyperlink{duxelles-seche}{デュクセル}に、\(\frac{1}{4}\)の重さの豚背脂を器具を用いておろして加え、さらに豚背脂と同量のバターを合わせ、アーティチョークの中央に詰める。こうして詰め物をしたアーティチョークをごく薄い豚背脂のシートで包み、紐で縛る。これを、\protect\hyperlink{braisage-des-legumes}{ブレゼ}用に準備した\footnote{同上。ただしこの紫色は茹でると失なわれる。}鍋に並べ、\protect\hyperlink{fonds-brun}{茶色いフォン}をアーティチョークの高さまで注いで蓋をしてごく弱火で加熱し\footnote{ホワイトアスパラガスは「品種」ではなく栽培方法が異なる（軟白の工程が入る）。理屈のうえではどんな品種であってもホワイトアスパラガスにすることは可能。秋のうちに地上部を切り落し、根株を中心にプラウ（鋤の一種）などを用いて土を盛り上げる。全体に大きなかまぼこのような格好になる。春になると、地中深くの根株から伸びてきたアスパラガスの茎は日光に当たっていないので軟白されている。それを地上に出る直前に収穫する。収穫は一定期間で終了させ、盛り上げた土を平らに戻し、緑の茎葉を茂らせて翌年のために根株を養成する。トラクタがプラウを曳けるようかなり条間を広くとる必要があり、単位面積あたりの収量は低い。かつては缶詰の材料として北海道で盛んに栽培されていたが、だんだん生産量が落ちている。近年日本ではハウス栽培で土盛りをせずトンネルに遮光率100％のシートで暗闇を作って栽培する方式が増えつつある。いずれもフランス料理においてあまり高い評価を得られていないのは、品種の選定と栽培方法に負うところが大きいだろう。}、しっかりと火を通す。

提供直前に、紐を外してアーティチョークを皿に盛り付ける。ブレゼした煮汁は漉して、浮いている脂を取り除く\footnote{現在のベ゙ルギー西部からフランス北部にかけて
  の北海に面する地域。フランダース。\protect\hyperlink{garniture-a-la-flamande}{ガルニチュール・フランドル風}訳注参照。本文ではとくに指定されていないが、概説部分に「ベルギー産ホワイトアスパラガス」の説明があること、初版の料理名が「ホワイトアスパラガス・フランドル風」であることを考慮する必要がある。}。上等な\protect\hyperlink{sauce-demi-glace}{ソース・ドゥミグラス}適量を合わせてとろみを付け、アーティチョークに上からかけて余らない程度の量になるまで煮詰める。

\atoaki{}

\hypertarget{artichauts-cavour}{%
\subsubsection[アーティチョーク・カヴール]{\texorpdfstring{アーティチョーク・カヴール\footnote{サルデーニャ王国の宰相として、国王ヴィットーリオ・エマヌエーレ2
  世ととにも、リソルジメント（イタリア統一運動）を率いた。巧みな外交戦略によりイタリア統一を実現させた英雄のひとりと見なされている。イタリア王国成立後も首相、外相として活躍した。イタリアのおもな都市には必ずといっていい程、彼の名を冠した「カヴール通り」がある。なお、歴史的には北イタリアおよび南フランスのニース周辺にいたる地域をめぐって、オーストリア、フランス、イタリアが領土の奪い合いが行なわれ、イタリア統一後、「未回収のイタリア」運動ではニース周辺をイタリアに編入しようとイタリアは強く主張していた。まさしくエスコフィエの少年時代、ニースでフランス料理の修業を始めた頃のことでもあり、彼の自身がフランス人たる意識は否が応にも強まったものと思われる。}}{アーティチョーク・カヴール}}\label{artichauts-cavour}}

\begin{frsubenv}

Artichauts Cavour

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichautl!cavour@--- Cavour}
\index{cavour@Cavour!artichauts@Artichauts ---}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!かうーる@---・カヴール}
\index{かうーる@カヴール!あーていちよーく@アーティチョーク・---}

プロヴァンス産\footnote{プロヴァンスでは Artichaut Violet de Provence
  という品種がもっとも有名。この品種は草勢がおとなしく、小振りの花蕾を若どりしてポワヴラードとして出荷されることも多い。}の小振りで柔らかいアーティチョークの外側の花萼を卵形に剥く。

これを\protect\hyperlink{consomme-blanc}{白いコンソメ}で茹で、火が通ったら取り出して湯きりし、さらに圧し絞って余計な水分を完全に出させる。溶かしバターに漬け込む。取り出して、おろしたグリュイエールチーズとパルメザンチーズの上を転がしてチーズをまぶし付ける。これをグラタン皿に環状に並べ、高温のオーブンで焼く。

アーティチョーク6個につき固茹で卵1個をみじん切りにして、バターでソテーする。バターが充分に泡立ってきたら、アンチョビエッセンス少々とパセリのみじん切りを加えてソースを仕上げ、アーティチョークに注ぎかける。

\atoaki{}

\hypertarget{coeurs-d-artichauts-clamart}{%
\subsubsection[アーティチョーク・クラマール]{\texorpdfstring{アーティチョーク\footnote{coeurs
  d'artichauts
  日本語にすると「アーティチョークの芯」としか表現しようがないが、「りんごの芯」「キャベツの芯」など「芯」は非可食部=廃棄部分のイメージが強いので注意したい。アーティチョークの場合は比較的小振り〜中位のサイズの花蕾の外側の固い花萼を剥いた状態のものを指す。レチュやセロリ、カルドン他でも用いられる表現であり「芯に近い柔らかい部分」と理解するといいだろう。}・クラマール\footnote{パリ郊外南西の地名で、かつては豆類（プチポワなど）の生産が盛んだった。}}{アーティチョーク・クラマール}}\label{coeurs-d-artichauts-clamart}}

\begin{frsubenv}

Coeurs d'artichauts Clamart

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichautl!coeur clamart@Coeurs d'---s Clamart}
\index{clamart@Clamart!coeur artichauts@Coeurs d'artichauts ---}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!くらまーる@アーティチョークの芯・クラマール}
\index{くらまーる@クラマール!あーていちよーく@アーティチョークの芯・---}

中位のサイズで柔らかいアーティチョークを選ぶこと。掃除をして\footnote{花蕾の上半分程を切り落し、花萼の固い部分と茎の皮を剥く。内部の繊毛はこの時点でスプーン等で取り除いてもいいし、櫛切りにした後に取り除いてもいい。}6つに櫛切りにする。

内側にバターを塗ったココット鍋に並べ、若どりのミニキャロットを四つ割りにして加える。アーティチョーク1つにつき大さじ3杯の莢から出したばかりのプチポワを加える。たっぷりのブーケガルニと水少々を加えて軽く塩をし、蓋をしてごく弱火で蒸し煮する\footnote{原文
  cuire très doucement à l'étuvée
  （キュイールトレドゥスモンアレチュヴェ）。}。

提供直前に、ブーケガルニを取り出し、\protect\hyperlink{beurre-manie}{ブールマニエ}少々で軽く煮汁にとろみを付ける。ココット鍋のまま供する。

\atoaki{}

\hypertarget{coeurs-d-artichauts-grand-duc}{%
\subsubsection[アーティチョーク・グランデュック]{\texorpdfstring{アーティチョーク・グランデュック\footnote{大公の意。ロシア皇太子もこの称号で呼ばれる。\href{garniture-grand-duc}{ガルニチュール・グランデュック}も参照。}}{アーティチョーク・グランデュック}}\label{coeurs-d-artichauts-grand-duc}}

\begin{frsubenv}

Coeurs d'artichauts Grand-Duc

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!coeur grand-duc@Coeurs d'---s Grand-Duc}
\index{grand-duc@Grand-Duc!coeur artichauts@Coeur d'artichauts ---}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!くらんてゆつく@---・グランデュック}
\index{くらんてゆつく@グランデュック!あーていちよーく@アーティチョーク・---}
\srcCreme{coeur artichaut grand-duc}{Coeurs d'artichauts Grand-Duc}{あーていちよーくのしんくらんてゆつ}{アーティチョークの芯・グランデュック}
\srcGlaceDeViande{artichaut grand-duce}{Coeurs d'artichauts Grand-Duc}{あーていちよーくのしんくらんてゆつく}{アーティチョークの芯・グランデュック}

中位のサイズのよく揃ったアーティチョークを選ぶこと。外側の固い花萼を剥き\footnote{tourner
  （トゥルネ）。}、塩湯で茹でる。しっかりと湯切りをし、底に薄く\protect\hyperlink{sauce-creme}{ソース・クレーム}を塗った皿に花輪状に並べる。同じソースを上から覆いかけ、おろしたパルメザンチーズを軽く振りかけ、溶かしバターをかけてからサラマンダー\footnote{非常に強い上火だけのオーブン。もっぱらグラタンなどの焼き色を付ける目的で用いられる。}に入れて焼き色を付ける。アーティチョークを花輪状に並べて空いていた中心部分に、バターであえたアスパラガスの穂先の束を盛り込み、アーティチョークひとつひとつにトリュフのスライスをのせる。トリュフのスライスは溶かした\protect\hyperlink{glace-de-viande}{グラスドヴィアンド}を混ぜた溶かしバターで加熱しておくこと。

\atoaki{}

\hypertarget{artichauts-avec-sauce-diverses}{%
\subsubsection{アーティチョーク・いろいろなソースで}\label{artichauts-avec-sauce-diverses}}

\begin{frsubenv}

Artichauts avec sauce diverses

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!sauces diverses@---s avec sauces diverses}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!いろいろなそーすて@---・いろいろなソースで}
\srcBeurre{artichaus sauces diverses}{Artichauts avec sauces diverses}{あーていちよーくいろいろなそーすて}{アーティチョーク・いろいろなソースで}
\srcHollandaise{artichaus sauces diverses}{Artichauts avec sauces diverses}{あーていちよーくいろいろなそーすて}{アーティチョーク・いろいろなソースで}
\srcMousseline{artichaus sauces diverses}{Artichauts avec sauces diverses}{あーていちよーくいろいろなそーすて}{アーティチョーク・いろいろなソースで}
\srcVinaigrette{artichaus sauces diverses}{Artichauts avec sauces diverses}{あーていちよーくいろいろなそーすて}{アーティチョーク・いろいろなソースで}

アーティチョークは高さ \(\frac{2}{3}\) くらいで揃うように上部を切り落す
\footnote{すなわち、上 \(\frac{1}{3}\) 程度を切り落す。}。周囲をきれいに掃除する\footnote{具体的には、花萼にトゲがあるようならハサミなどを用いてトゲのある部分をきれいに切り落す。}。紐で縛り\footnote{茹でる際に花萼がばらばらにならないようにするため、十文字に縛ることが多い。また切り落した底部にレモンのスライスをあてて縛るとする教本もあるが、底部を見せる料理ではないので、あまり意味はない。底部を切り落した際に、レモンを擦り付ければ充分だろう。}、軽く塩を加えた沸騰した湯に投入する。強火で火を通すこと。提供直前に湯から取り出して水気をよくきり、紐をほどく。

これをナフキンの上に盛り付け\footnote{かつてはこの方法でアーティチョークを盛るための専用の皿が一般的にあったが、近年はあまり見かけない。}、\protect\hyperlink{sauce-au-beurre}{ソース・オブール}や\protect\hyperlink{sauce-hollandaise}{オランデーズソース}、\protect\hyperlink{sauce-mousseline}{ソース・ムスリーヌ}などを別添で供する\footnote{いわゆるソース入れではなく、小さめの陶製のスフレ型や小さな深皿を人数分用意してソースを供するのがいいだろう。}。このように調理したアーティチョークを冷製として供する場合には、内部の繊毛を取り除き、ナフキンの上に盛り、\protect\hyperlink{vinaigrette}{ヴィネグレット}とともに供する\footnote{この茹でただけの調理は、食べ手がそれぞれに花萼を剥がして、その最下部にある身にソースを付けて、歯でしごくようにして食するのが一般的。この調理には
  Camus（カミュ）や Laon（ロン）に代表される大型品種が適している。}。

\atoaki{}

\hypertarget{artichauts-a-la-provencale}{%
\subsubsection{アーティチョーク・プロヴァンス風}\label{artichauts-a-la-provencale}}

\index{artichaut@artichaut!provencale@---s à la Provençale}
\index{provencal@provençal!artichauts@Artichauts à la ---}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!ふろうあんすふう@---・プロヴァンス風}
\index{ふろうあんすふう@プロヴァンス風!あーていちよーく@アーティチョーク・---}

\begin{frsubenv}

Artichauts à la Provençale

\end{frsubenv}

プロヴァンス産のごく小さなアーティチョーク\footnote{いわゆる poivrade
  （ポワヴラード）。外から基底部のあたりを親指と人差し指か中指で挟んでみて弾力があるものがいい。}を用意する。掃除をして\footnote{ポワヴラードのような小さなアーティチョークは茎を5〜10
  cm程度付けて収穫されることが多く、茎も食用となるとめ、表皮にある筋を取り除き、また花蕾の下に数枚ある小さな葉を取り除く。}、熱した油を入れた素焼きの鍋に投入する。塩こしょうで調味し、鍋に蓋をする。そのまま10分間加熱する。さらに、アーティチョーク
12 個につ莢から出したばかりの柔らかいプチポワ\(\frac{1}{2}\)
Lと粗く刻んだレチュの葉を1個分加える。

再度蓋をして、弱火で加熱する。水などの液体は加えない。鍋にしっかる蓋をして中火で加熱してやれば水気が蒸発することもないから、プチポワとレチュの水分だけで充分。

\atoaki{}

\hypertarget{artichauts-stanley}{%
\subsubsection[アーティチョーク・スタンリー]{\texorpdfstring{アーティチョーク・スタンリー\footnote{イギリスの探検家ヘンリー・モートン・スタンリー卿（1841〜1904）。アフリカを探検し、遭難した医師デイヴィッド・リヴィングストンを発見したことや、ベルギー国王レオポルド2世の要請によりコンゴ自由国の設立にも関与した。}}{アーティチョーク・スタンリー}}\label{artichauts-stanley}}

\begin{frsubenv}

Artichauts Stanley

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!stanley@---s Stanley}
\index{stanley@Stanley!artichauts@Artichauts ---}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!すたんりー@---・スタンリー}
\index{すたんりー@スタンリー!あーていちよーく@アーティチョーク・---}
\srcBechamel{artichauts stanley}{Artichauts Stanley}{あーていちよーくすたんりー}{アーティチョーク・スタンリー}

柔らかい小ぶりのアーティチョーク20個を周囲の固い花萼をナイフでむくか、あるいは相当量のアーティチョークの基底部の周囲をナイフでむいて繊毛を取り除く。ソテー鍋にたっぷりとバターを塗る。玉ねぎ（大）2個のスライスをしっかり下茹でし、生ハムのスライス
150
gとともに鍋底に敷き詰める。鍋に蓋をして、弱火で軽く汗をかかせるイメージで加熱してから白ワインをグラス
1杯\footnote{グラス1杯 un verre de
  （アンヴェールド）の意味する具体的な量は時代や地域によって異なるが、『料理の手引き』では約1
  dL (≒ 100 ml)。つまり、1 dL = グラス1杯、という感覚がある。}注ぐ。これを煮詰めてからごく薄い\protect\hyperlink{sauce-bechamel}{ベシャメルソース}を材料が浸るまで注ぐ。

アーティチョークを茹でて、野菜料理用の深皿に盛る。

ソースを煮詰め、生クリーム 2 \(\frac{1}{2}\)
dLを加えてちょうどいい濃度にする。これを布で圧力を掛けながら漉し、バターをたっぷり加える。

アーティチョークの上からソースをかけ、加熱ハムの脂身のまったくないところを5
mm角程度のさいの目\footnote{原文
  \protect\hyperlink{salpicons-divers}{salpicon （サルピコン）}。}に刻んでアーティチョークの表面に振りかける。

\atoaki{}

\hypertarget{cromesquis-et-croquettes-d-artichauts}{%
\subsubsection{アーティチョークのクロメスキ、クロケット}\label{cromesquis-et-croquettes-d-artichauts}}

\begin{frsubenv}

Cromesquis et Croquettes d'artichauts

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!cromesquis croquettes@Cromesquis et Croquettes d'---s}
\index{cromesqui@cromesqui!artichaut@ ---s et Croquettes d'artichauts}
\index{croquette@croquette!artichaut@Cromesquis et ---s d'artichauts}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!くろめすきくろけつと@---のクロメスキ、クロケット}
\index{くろめすき@クロメスキ!あーていちよーく@アーティチョークの---とクロケット}
\index{くろけつと@クロケット!あーてひちよーく@アーティチョークのクロメスキ、---}

アーティチョークの基底部だけを用いて、他の材料で作るクロメスキ、クロケットと同様に作る（\protect\hyperlink{croquettes}{前菜}参照）。

\atoaki{}

\hypertarget{croute-aux-fonds-d-artichauts}{%
\subsubsection[アーティチョークのクルート]{\texorpdfstring{アーティチョークのクルート\footnote{パンの中身をくり抜いてバターなどを内側に塗り、オーブンで乾燥させてケースとしたもの。さまざまな形状、大きさの仕立てがあるが、ここでは本文にあるマッシュルームのクルートを参考にすべきだろう。}}{アーティチョークのクルート}}\label{croute-aux-fonds-d-artichauts}}

\begin{frsubenv}

Croûte aus Fonds d'artichauts

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!croute fonds@Croûte aux Fonds d'---}
\index{croute@croûte!fonds artichauts@--- aux Fonds d'artichauts}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!くるーと@---のクルート}
\index{くるーと@クルート!あーていちよーく@アーティチョークの---}

アーティチョークの基底部\footnote{周囲の花萼をすべてナイフで剥き、繊毛を取り除いた状態。\protect\hyperlink{artichaut-a-la-barigoule}{アーティチョーク・バリグール}の最初の段落を参照。}は、生のまま薄切りにし、\protect\hyperlink{blanc-pour-viandes-et-certains-legumes}{ブラン}で固めに下茹でする。取り出して湯をきる。ソテー鍋にバターをたっぷりと塗り、アーティチョークを入れて塩こしょう、ナツメグ少々でで調味し、生クリームを加えて弱火で蒸し煮\footnote{étuver
  （エチュヴェ）。}する。

アーティチョークによく火が通ったら、クリームを煮詰める。\protect\hyperlink{croute-aux-champignons}{マッシュルームのクルート}のレシピで示しているように、仕上げにバターを加えて滑らかで艶やかな仕上りにする\footnote{monter
  au beurre （モンテオブール）。}。

\atoaki{}

\hypertarget{fonds-d-artichauts-cussy}{%
\subsubsection[アーティチョーク・キュシー]{\texorpdfstring{アーティチョーク・キュシー\footnote{キュシー侯爵。\protect\hyperlink{osbservation-sur-la-sauce}{ソース概説}および訳注参照。}}{アーティチョーク・キュシー}}\label{fonds-d-artichauts-cussy}}

\begin{frsubenv}

Fonds d'artichauts Cussy

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!fonds cussy@Fonds d'--- Cussy}
\index{cussy@cussy!fonds artichauts@Fonds d'artichauts ---}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!きゆしー@---・キュシー}
\index{きゆしー@キュシー!あーていちよーく@アーティチョーク・---}
\srcDemiGlace{fonds d'artichauts cussy}{Fonds d'artichauts Cussy}{あーていちよーくきゆしー}{アーティチョーク・キュシー}

小さめのアーティチョーク12個の花萼と皮をむいて基底部だけを取り出す
\footnote{レモンをこすり付けながら作業する。レモン果汁またはアスコルビン酸を加えた水に順次付けて変色を防ぐこと。}。フォワグラとトリュフ同量ずつで固めに作ったピュレをドーム状に盛り込む。これを\protect\hyperlink{sauce-villeroy}{ソース・ヴィルロワ}にくぐらせ、冷ます。冷めたら余分なソースをナイフで切り落して形を整える。イギリス式パン粉衣\footnote{小麦粉、溶き卵、パン粉の順で付けて衣にする方法。ただしパン粉は日本で一般的なものと違い、細かいものが使われるのが一般的。}、油で揚げる。ナフキンの上に盛り付け、素揚げしたパセリを添える。

別添でトマト入り\protect\hyperlink{sauce-demi-glace}{ソース・ドゥミグラス}を供する。

\atoaki{}

\hypertarget{fonds-d-artichauts-farcis}{%
\subsubsection{アーティチョーク・ファルシ}\label{fonds-d-artichauts-farcis}}

\begin{frsubenv}

Fonds d'artichauts farcis

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!fonds farci@Fonds d'--- farcis}
\index{farci@farci(e)!fonds artichauts@Fonds d'artichauts ---s}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!ふあるし@---・ファルシ}
\index{きゆしー@キュシー!あーていちよーく@アーティチョーク・---}
\srcDemiGlace{fonds d'artichauts farcis}{Fonds d'artichauts farcis}{あーていちよーくふあるし}{アーティチョーク・ファルシ}

中くらいのサイズのアーティチョークを用意し、花萼と底面の皮をむいて基底部を取り出す。レモン果汁を加えた水に順次漬けていく。取り出して水気を取り、塩湯で固めに茹でる。取り出してよく湯きりをしたら、固めに作った\protect\hyperlink{duxelles-seche}{デュクセル}を詰める。バターを塗った天板に並べ、デュクセルの上に細かいパン粉を振る。溶かしバターを少量かけてやり、強火のオーブンでこんがり焼く。

別添でトマト入り\protect\hyperlink{sauce-demi-glace}{ソース・ドゥミグラス}を供する。

\atoaki{}

\hypertarget{fonds-d-artichauts-aux-pointes-d-asperges}{%
\subsubsection{アーティチョークとアスパラガスの穂先}\label{fonds-d-artichauts-aux-pointes-d-asperges}}

\begin{frsubenv}

Fonds d'artichauts aux Pointes d'asperges

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!fonds pointe d'asperges@Fonds d'--- aux Pointes d'asperges}
\index{asperge@asperge!fonds artichauts@Fonds d'artichauts aux Pointes d'---s}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!あすはらかすのほさき@---とアスパラガスの穂先}
\index{あすはらかす@アスパラアス!あーていちよーく@アーティチョークと---の穂先}
\srcMornay{fonds d'artichauts aux pointes d'asperges}{Fonds d'artichauts aux pointes d'asperges}{あーていちよーくとあすはらかすのほさき}{アーティチョークとアスパラガスの穂先}

ファルシにする際と同様にアーティチョークの基底部を下処理する。これをバターで弱火にかけて蓋をして蒸し煮し\footnote{étuver
  （エチュヴェ）。}、そこに、生クリームであえて余分な水気をとばしたアスパラガスの穂先をピラミッド形に盛り込む。これをバターを塗った天板に並べ、\protect\hyperlink{sauce-mornay}{ソース・モルネー}をかかて強火のオーブンでこんがり焼く。

\atoaki{}

\hypertarget{fonds-d-artichauts-sautes}{%
\subsubsection{アーティチョーク基底部のソテー}\label{fonds-d-artichauts-sautes}}

\begin{frsubenv}

Fonds d'artichauts sautés

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!Fonds sautes@Fonds d'--- sautés}
\index{saute@sauté!fonds artichauts@Fonds d'artichauts sauté}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!そてー@---基底部のソテー}
\index{そてー@ソテー!あーていちよーく@アーティチョーク基底部のソテー}

アーティチョークの花萼と繊毛をすべて取り除く。ナイフで皮をむき、生のまま薄切りにする\footnote{過熟のものでは固くて困難。比較的若どりで新鮮なものを選ぶこと。}。

塩こしょうで調味し、バターでソテーする。野菜料理用の深皿に盛り、上から香草を散らす。

\atoaki{}

\hypertarget{quartiers-d-artichauts-dietrich}{%
\subsubsection[アーティチョーク・ディートリッヒ]{\texorpdfstring{アーティチョーク・ディートリッヒ\footnote{ここではドイツ語風にカナ書きしたが、フランス式にディエトリックあるいはディエトリッシュ、あるいはイタリア語風にディエトリーチェとすべきかも知れない。いずれにしても
  Dietrich はフランスの Thierry
  （ティエリ）に相当する非常にありれた男性名であり、家名でもある。いうまでもなく、女優、歌手として有名なマレーネ・ディートリッヒ（1901〜
  1992）ではない。このレシピは初版から掲載されているから明らかに彼女の名を冠したものではない。このレシピのポイントは、アーティチョークの仕立てそのものも、合わせるリゾットもきわめてイタリア風であるところにヒントがあるのだろう。}}{アーティチョーク・ディートリッヒ}}\label{quartiers-d-artichauts-dietrich}}

\begin{frsubenv}

Quartiers d'artichauts Diétrich

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!quarthiers dietrich@Quarthier d'--- Diétrich}
\index{dietrich@Diétrich!quartiers artichauts@Quartier d'artichauts ---}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!ていーとりつひ@---・ディートリッヒ}
\index{ていーとりつひ@ディートリッヒ!あーていちよーく@アーティチョーク・---}
\srcVeloute{quartier d'artichauts dietrich}{Quartiers d'artichauts Diétrich}{あーていちよーくていーとりつひ}{アーティチョーク・ディートリッヒ}

プロヴァンス産アーティチョーク12個は上 \(\frac{1}{3}\)
程を切り落し、周囲の固い花萼と茎があれば茎の皮をナイフでアーティチョークを回すようにしてむく。これを縦4つに切り、玉ねぎのみじん切りを加えてバターを熱した鍋に入れ、強火で色よく炒める。軽く仕上げた\protect\hyperlink{veloute}{ヴルテ}とマッシュルームの茹で汁を加えて弱火で煮込む。

ピエモンテ産トリュフ\footnote{いうまでもなく白トリュフ。}風味のリゾットを型に詰めて作った縁飾りの中央に、アーティチョークを盛り込み、ソースを煮詰めて仕上げに生クリーム少々で調えてソースを仕上げる。これをアーティチョークの上からかけてやる。

\atoaki{}

\hypertarget{quartiers-d-artichauts-a-l-italienne}{%
\subsubsection[アーティチョーク・イタリア風]{\texorpdfstring{アーティチョーク・イタリア風\footnote{イタリア風ソースを用いているからこの料理名だが、内容的にはアーティチョークのブレゼに他ならない。\protect\hyperlink{braisage-des-legumes}{野菜のブレゼ}は肉料理における\protect\hyperlink{es-braises-ordinaires}{ブレゼ}が基本になっているため、\protect\hyperlink{le-fonds-de-braise}{フォンドブレーズ}も肉料理のものに準じていることに注意。また、『料理の手引き』におけるブレゼは基本的に豚背脂のシートで素材を包むか上下から挟むようにしてフォンなどの液体を注いで鍋に蓋をしてオーブンで加熱調理することに注意。間違っても単なる蒸し煮ではない。}}{アーティチョーク・イタリア風}}\label{quartiers-d-artichauts-a-l-italienne}}

\begin{frsubenv}

Quartiers d'artichauts à l'Italienne

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!quarthiers italienne@Quarthier d'--- à l'italienne}
\index{italien@italien(ne)!quartiers artichauts@Quartier d'artichauts ---ne}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!いたりあふう@---・イタリア風}
\index{いたりあふう@イタリア風!あーていちよーく@アーティチョーク・---}
\srcItalienne{quartiers artichauts itaienne}{Quartiers d'artichauts à l'Italienne}{あーていちよーくいたりあふう}{アーティチョーク・イタリア風}

中くらいのサイズのアーティチョークは花蕾の上から \(\frac{1}{3}\)
くらいを切り落し、外側の固い花蕾をナイフで剥く。茎も皮をむいて筋を取り除き、きれいな形に整える。これを縦4つに櫛切りにする。中心の繊毛をきれいに取り除く。レモンの切れ端をこすり付け、黒ずむのを防ぐ。下処理が済んだ順に冷水に入れていく。下茹でしたら取り出して湯をきる。これを鍋に敷き詰めた\protect\hyperlink{fonds-de-braise}{フォンドブレーズ}の上に並べる。蓋をして低温のオーブンに7〜8分間入れて野菜が汗をかくようなイメージで加熱する。白ワインを注いで煮詰めたら、\protect\hyperlink{fonds-brun}{茶色いフォン}をアーティチョークの高さまで注ぐ。低めの温度のオーブンに入れて、アーティチョークがすっかり柔らかくなるまでじっくり火を通す。

提供直前に、野菜料理用の深皿に盛る。煮汁は漉して浮き脂を取り除き、煮詰めてから\protect\hyperlink{sauce-italienne}{イタリア風ソース}に加え、アーティチョークにかける。

\atoaki{}

\hypertarget{quartiers-d-artichauts-a-la-lyonnaise}{%
\subsubsection{アーティチョーク・リヨン風}\label{quartiers-d-artichauts-a-la-lyonnaise}}

\begin{frsubenv}

Quartiers d'artichauts à la Lyonnaise

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!quarthiers lyonnaise@Quarthier d'--- à la Lyonnaise}
\index{lyonnais@lyonnais(e)!quartiers artichauts@Quartier d'artichauts à la ---e}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!りよんあふう@---・リヨン風}
\index{りよんふう@リヨン風!あーていちよーく@アーティチョーク・---}

玉ねぎをみじん切りにしてバターで炒め、ソテー鍋の底に敷き詰める。その上に、櫛切りにして下茹でしたアーティチョークを並べる。その後は\protect\hyperlink{quartiers-d-artichauts-a-l-italienne}{アーティチョーク・イタリア風}と同様の手順で調理する。

野菜料理用の深皿に盛り、煮汁を煮詰めてソースにする。ソースは火から外してバターを加えて仕上げること。これをアーティチョークにかけ、パセリのみじん切りを散らす。

\atoaki{}

\hypertarget{puree-ou-creme-d-artichauts}{%
\subsubsection{アーティチョークのピュレ、クリーム}\label{puree-ou-creme-d-artichauts}}

\begin{frsubenv}

Purée ou Crèpe d'artichauts

\end{frsubenv}

\index{artichaut@artichaut!puree creme@Purée ou Crèpe d'---}
\index{puree@purée!artichauts@--- ou Crème d'artichauts}
\index{creme@crème!artichauts@Purée ou --- d'artichauts}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク!ひゆれくりーむ@---のピュレ、クリーム}
\index{ひゆれ@ピュレ!あーていちよーく@アーティチョークの---、クリーム}
\index{くりーむ@クリーム!あーていちよーく@アーティチョークのピュレ、---}

アーティチョークは充分に柔らかいものを選ぶこと。花萼をすべて除去し、基底部だけを取り出す。これを白さが失なわれないよう注意して、軽く下茹でする。これを別鍋に移し、バターを加えて蓋をして弱火で蒸し煮するようにして完全に火を通す。火が通ったら、加熱に使ったバターとともに、目の細かい網で裏漉しする。こうして出来たアーティチョークのピュレを片手鍋に入れ、きめ細かく柔らかいじゃがいものピュレ同量を合わせる。

仕上げに、フレッシュなバターと焦がしバターそれぞれ若干量を加える。焦がしバターを加えるのはアーティチョークの風味を引き立てるのが目的。

\index{artichaut@artichaut|)}
\index{あーていちよーく@アーティチョーク|)}

\end{recette}

\begin{main}

\hypertarget{asperges}{%
\subsection{アスパラガス}\label{asperges}}

\begin{frsecbenv}

Asperges

\end{frsecbenv}

アスパラガスは主に4種類\footnote{variété
  （ヴァリエテ）野菜についての場合通常は「品種」と訳すが、ここではバラエティ、種類くらいの意。なお、いわゆる「アスパラソバージュ」asperges
  sauvages
  （アスペルジュソヴァージュ）はまったくの別種であり、ここには含まれていない。栽培種としてのアスパラガスの歴史は古く、古代ローマまで遡れるとされている。4〜5世紀ごろに成立した「アピキウス」においても、「アスパラガスはよく乾燥させ、熱湯で固めにさっと茹でる」とある(III-72)。また、ベルトラン・ゲガンの訳注によれば、ラヴァンナ産がもっとも珍重され、アフリカ産のもののほうが大きかったにもかかわらず、人気だったという。プリニウスによれば、栽培種のアスパラガスは胃によく、催淫作用もあるということだった(III-66,
  p.64n)。その後、中世の料理書で言及されることもなく、姿を消したかのように見えたが、16世紀末のオリヴィエ・ド・セール『農業経営論』においては、アーティチョークと同様に重要な野菜として扱われており、茎の部分15cm程度を軟白する栽培方法が示されている(pp.833-384)。17世紀になると、1651年のラ・ヴァレーヌ『フランス料理の本』において、オランデーズソースの原型ともいえる「白いソース」のレシピが中心となっている、アスパラガス・白いソース添え、が掲載されるにようになり(p.238)、この野菜の人気が復活したことがうかがえる（\protect\hyperlink{sauce-ollandaise}{オランデーズソース}訳注も参照）。}に分けられる。フランス産アスパラガスの典型的な品種、アルジャントゥイユ\footnote{Argenteuil
  （アルジョントゥイユ）。パリ近郊の地名。かつてここでアスパラガスの生産が盛んだったという。またこの地名を冠した品種が21
  世紀になった現在でも主流であることは事実。穂先がやや紫がかる傾向にあるが基本的には緑色の品種。}。グリーンアスパラガス\footnote{現在ではオランダの種苗会社が交配したF1品種が増えている。}。ジェノヴァ産紫アスパラガス\footnote{同上。ただしこの紫色は茹でると失なわれる。}、イタリア産アスパラガスの典型で繊細な風味だがややえぐ味がある。ベルギー産ホワイトアスパラガス\footnote{ホワイトアスパラガスは「品種」ではなく栽培方法が異なる（軟白の工程が入る）。理屈のうえではどんな品種であってもホワイトアスパラガスにすることは可能。秋のうちに地上部を切り落し、根株を中心にプラウ（鋤の一種）などを用いて土を盛り上げる。全体に大きなかまぼこのような格好になる。春になると、地中深くの根株から伸びてきたアスパラガスの茎は日光に当たっていないので軟白されている。それを地上に出る直前に収穫する。収穫は一定期間で終了させ、盛り上げた土を平らに戻し、緑の茎葉を茂らせて翌年のために根株を養成する。トラクタがプラウを曳けるようかなり条間を広くとる必要があり、単位面積あたりの収量は低い。かつては缶詰の材料として北海道で盛んに栽培されていたが、だんだん生産量が落ちている。近年日本ではハウス栽培で土盛りをせずトンネルに遮光率100％のシートで暗闇を作って栽培する方式が増えつつある。いずれもフランス料理においてあまり高い評価を得られていないのは、品種の選定と栽培方法に負うところが大きいだろう。}、これも繊細な風味だが、輸送による劣化がはげしい。

アスパラガスは出来るだけ新鮮なものを用いること。丁寧に皮をむき、手早く洗う。紐で束ねてたっぷりの塩湯で茹でる。

種類によっては多少エグ味があるので、茹であがったらすぐに水を替えてエグ味を取り除く。少なくともエグ味を弱めることは可能だ。茹でたアスパラガスは専用の銀の網の上に盛るか、ナフキンの上に盛り付ける。

\end{main}

\begin{recette}

\hypertarget{asperges-a-la-flamande}{%
\subsubsection[アスパラガス・フランドル風]{\texorpdfstring{アスパラガス・フランドル風\footnote{現在のベ゙ルギー西部からフランス北部にかけて
  の北海に面する地域。フランダース。\protect\hyperlink{garniture-a-la-flamande}{ガルニチュール・フランドル風}訳注参照。本文ではとくに指定されていないが、概説部分に「ベルギー産ホワイトアスパラガス」の説明があること、初版の料理名が「ホワイトアスパラガス・フランドル風」であることを考慮する必要がある。}}{アスパラガス・フランドル風}}\label{asperges-a-la-flamande}}

\begin{frsubenv}

Asperges à la Flamande

\end{frsubenv}

フランドル地方では慣習的に、1人あたり熱々の半熟卵1個とバター 30
gを添える。

食べ手、半熟の黄身を自分でつぶして、塩こしょうで調味し、バターを加えて食する。

もちろん、この半熟卵とバターのソースをあらかじめ作っておき、ソース入れで添えて供してもいい。

\atoaki{}

\hypertarget{asperges-au-gratin}{%
\subsubsection{アスパラガスのグラタン}\label{asperges-au-gratin}}

\index{asperge@asperges!gratin@--- au Gratin}
\index{gratin@gratin!asperges@Aspergers au ---}
\index{あすはらかす@アスパラガス!くらたん@---のグラタン}
\index{くらたん@グラタン!あすはらかす@アスパラガスの---}
\srcMornay{asperges gratin}{Asperges au Gratin}{あすはらかすのくらたん}{アスパラガスのグラタン}

\begin{frsubenv}

Asperges au Gratin

\end{frsubenv}

アスパラガスは穂先に\protect\hyperlink{sauce-mornay}{ソース・モルネー}を薄く塗ってから整列するように皿に盛る。アスパラガス全部を並べ終えたら、下から
\(\frac{2}{3}\)
程度をバターを塗った紙で覆う。紙に覆われていない穂先のほうにソース・モルネーをたっぷり多いかけ、おろしたパルメザンチーズを振る。強火のサラマンダーに入れてこんがり焼き色を付ける。覆っていた紙を取り除き、すぐに供する。

\atoaki{}

\hypertarget{asperges-a-la-milanaise}{%
\subsubsection{アスパラガス・ミラノ風}\label{asperges-a-la-milanaise}}

\index{asperge@asperges!milanaise@--- à la MIlanaise}
\index{milanais@milanais(e)!asperges@Aspergers à la ---}
\index{あすはらかす@アスパラガス!みらのふう@---・ミラノ風}
\index{みらのふう@ミラノ風!あすはらかす@アスパラガス・---}

\begin{frsubenv}

Asperges au Gratin

\end{frsubenv}

\end{recette}

\backmatter

%\renewcommand{\indexname}{ソース名から料理を探す}

%\printindex[src][ソース名から料理を探す]

\renewcommand{\indexname}{総索引}
\printindex

\end{document}
